[
    {
        "question": "सामंती व्यवस्था से हटकर किस प्रकार की शहरी व्यवस्था की प्रवृत्ति बढ़ी?",
        "options": [
            "प्रगतिशील प्रवृत्ति",
            "आक्रामक प्रवृत्ति",
            "रूढ़िवादी प्रवृत्ति",
            "शोषणकारी प्रवृत्ति"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "शहर को आधुनिक व्यक्ति का किस प्रकार का क्षेत्र माना जाता है?",
        "options": [
            "सीमित क्षेत्र",
            "प्रभाव क्षेत्र",
            "विस्तृत क्षेत्र",
            "सभी"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "स्थायी कृषि के प्रभाव से कैसा जमाव संभव हुआ?",
        "options": [
            "संपत्ति",
            "ज्ञान",
            "शांति",
            "बहुमूल्य धातु"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "एक प्रतियोगी एवं उद्यमी प्रवृत्ति से प्रेरित किस प्रकार की अर्थव्यवस्था लागू की गई?",
        "options": [
            "जीवन निर्वाह अर्थव्यवस्था",
            "मुद्रा प्रधान अर्थव्यवस्था",
            "शिथिल अर्थव्यवस्था",
            "सभी"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "आधुनिक काल में औद्योगीकरण ने किसके स्वरूप को गहन रूप से प्रभावित किया?",
        "options": [
            "ग्रामीणीकरण",
            "शहरीकरण",
            "कस्बों",
            "बंदरगाहों"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "जनसंख्या का घनत्व सबसे अधिक कहाँ होता है?",
        "options": [
            "ग्राम",
            "कस्बा",
            "नगर",
            "महानगर"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "1810 से 1880 ई० तक लंदन की आबादी 10 लाख से बढ़कर कहाँ तक पहुँची?",
        "options": [
            "20 लाख",
            "30 लाख",
            "40 लाख",
            "50 लाख"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "लंदन में अनिवार्य प्राथमिक शिक्षा कब लागू हुई?",
        "options": [
            "1850",
            "1855",
            "1860",
            "1870"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "कौन-सा सामाजिक वर्ग बुद्धिजीवी वर्ग के रूप में उभरकर आया?",
        "options": [
            "उद्योगपति वर्ग",
            "पूँजीपति वर्ग",
            "श्रमिक वर्ग",
            "मध्यम वर्ग"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "पूँजीपति वर्ग के द्वारा किस वर्ग का शोषण हुआ?",
        "options": [
            "श्रमिक वर्ग",
            "मध्यम वर्ग",
            "कृषक वर्ग",
            "सभी वर्ग"
        ],
        "answer": 0
    }
]
